\newpage
\vspace*{10pc}
\pagestyle{empty}
\linespread{1}
\em

Vorrei cogliere l'occasione fornitami in queste righe per ringraziare innanzitutto il Professor Angelo Farina, per avermi fatto così appassionare alla sua materia, nonostante gli toccasse l'ultima lezione del venerdì pomeriggio.. da 4 ore! 
Sono state le lezioni più belle che ho seguito durante la mia lunga (fin troppo) carriera scolastica.

Vorrei ringraziare anche i suoi collaboratori, Andrea Capra, Andrea Venturi, Luca Novarini, Enrico Armelloni, Christian Varani, Lorenzo Chiesi, per avermi sopportato lungamente e per essere tutti quanti persone così piacevoli e di cui ho grande stima.

Un grazie particolare va a Simone Campanini per il supporto infinito, la pazienza e la presenza, soprattutto nell'ultimo periodo quando 'il gioco s'è fatto duro'. 
Non mi ha negato il suo aiuto nemmeno il giorno del suo compleanno! Instancabile!

Inoltre vorrei ringraziare tutti gli amici che mi sono stati vicino durante questi anni all'università, primo fra tutti il mio grande amico l'ingegner Bolo, che mi ha seguito e tenuto d'occhio fin dai tempi dell'asilo portandomi fino alla laurea. Incrollabile!
Grazie anche a Giorgio e Buro, Mich e Dave (GB) per le grandi e preziose risate durante le giornate tra le mura universitarie, i viaggi in macchina giornalieri, i pranzi ing, la impagabile amicizia.
Grazie anche alla prof. di geometria del primo anno perché ci fa ridere ancora oggi.

Un sentito grazie alla mia famiglia che mi ha sempre sostenuto al massimo delle proprie possibilità senza risparmiarsi mai e con una fiducia incrollabile, nonostante qualche lamentela saltuaria. 
Grazie alla Ceci che so che è quella che ha fatto più fatica ma non me l'ha fatto pesare troppo nonostante tutto.

Ringrazio i miei quattro Nonni, i miei trentuno zii e i miei quarantaquattro cugini per essere stati la mia casa e il mio habitat e senza dei quali nulla sarebbe com'è.

Ringrazio in ordine sparso Michael Jackson, Al Jarreau, Pino Daniele, Marcus Miller, i Quintorigo, Bobby McFerrin, Stevie Wonder, Elio e Le Storie Tese, Ray Charles, Stefano Bollani, i Waterjets
, Blues Brothers, Mario Biondi, De André, i TOTO, Dave Matthews Band, i Mr. Big, Muse, Chick Corea, Sergio Caputo, Maurizio Parascandolo, Sting, Mike Lemus, i System of a Down, FaberNoster, i Tenacious D, Dumbo Gets Mad, i Tower of Power.. "qualcosa degli Oliver Onions.." per essermi stati sempre nelle orecchie e, come dice Campanini, 'per avermi tenuto \emph{vivo}'.

Un grazie speciale a Sara; a lei è toccato di "raccogliermi come un gatto" e trascinarmi fino alla laurea. \\

Grazie. \\
Grazie anche alle tante persone che non ho nominato (ci vorrebbe un'altra tesi!) ma che porto nel cuore.

Un ultimo grazie ad Africa, sempre per ultima, piccola e nera ma sempre una sicurezza.


\par\vfill\par